---
title: "Красивый эффект с планетой в GIMP"
date: "2009-11-18"
author: Starlight86
summary: "Урок по использованию GIMP на базе урока по Photoshop 'Really Cool Eclipse Effect in Photoshop' на сайте Abduzeedo"
description: "Урок по использованию GIMP на базе урока по Photoshop 'Really Cool Eclipse Effect in Photoshop' на сайте Abduzeedo"
tags: ['композиции']
---

Сегодня я решил написать урок по использованию GIMP под впечатлением от урока по Photoshop [Really Cool Eclipse Effect in Photoshop](http://abduzeedo.com/really-cool-eclipse-effect-photoshop) на сайте [Abduzeedo](http://abduzeedo.com/).

Это один из моих любимых уроков и один из лучших уроков по использованию Photoshop из тех, что я видел. В этом уроке я использую как описанные в уроке Abduzeedo техники, так и техники из моего предыдущего урока. Надеюсь, что вам понравится новый урок, и вы дадите мне знать, что вы о нём думаете.

Кстати, эта работа также создана под впечатлением от работы [Джеймса Уайта](http://www.flickr.com/photos/signalnoiseart/2356310078/in/set-72157603556810217/). Я сам его большой фанат и уверен, что и вам нравится то, что он делает.

Перед началом работы давайте посмотрим, что примерно у нас должно получиться в результате:

![COSMIC](http://farm4.static.flickr.com/3226/3099501605_b30b5608fb.jpg)

Итак, в ходе этого урока вы научитесь использовать кисть с параметрами динамики, режимы наложения слоёв и маски слоёв.

### Шаг 1. Создание кисти

Запустите GIMP и создайте документ нужного вам размера. В моём уроке это документ размером 1024×768 пикселов. Фон должен быть чёрного цвета. Переключитесь на инструмент прямоугольного выделения и сделайте им выделение примерно как на иллюстрации внизу.

![1](01.png)

Полученное выделение залейте нейтральным серым цветом.

![2](02.png)

Выполните команду _«Изображение > Откадрировать в выделение»_.

![3](03.png)

Результат:

![4](04.png)

Выполните команду _«Изображение > Режим > Градации серого»_

![5](05.png)

Сохраните изображение как кисть командой _«Файл > Сохранить»_ (указав расширение **.gbr**) в папку кистей GIMP, например, _~/.gimp-2.6/brushes/_.

Свою кисть я назвал mybrush.gbr, а вы свою можете назвать как угодно.

![7](07.png)

Нажмите кнопку _«Сохранить»_.

![8](08.png)

Для того чтобы эта кисть появилась в списке доступных кистей, нужно либо нажать кнопку обновления в диалоге «Кисти», либо перезапустить GIMP.

### Шаг 2. Добавление элементов

Создайте новый документ. Я использовал размер 1024×768 пикселов. Залейте фон чёрным цветом.

![9](09.png)

Здесь я решил использовать фотографию Луны. Скачайте её [отсюда](http://www.teclasap.com.br/blog/wp-content/uploads/2008/02/blue_moon.jpg) и перетащите в окно с изображением.

![10](10.png)

Используя инструмент _Зеркало_, разверните слой с Луной по горизонтали и вертикали, а затем инструментом перемещения сместите вниз и вправо. Покончив с этим, смените режим слоя на_Экран_.

![11](11.png)

Создайте новый слой, залейте его цветом #064096.

![12](12.png)

Поменяйте режим созданного слоя на _Перекрытие_ и назовите его по цвету слоя, например, «Тёмно-синий».

![13](13.png)

Теперь добавим элементы. Тут я решил достать готовое фото звезд вместо создания своих с нуля, хотя это не так сложно. Этого готовое фото можно взять [отсюда](file:///media/disk/gimp_ready/tutorial-fx-beautiful-planet-effect-in-gimp/050410-dss-finder.jpg). Поместите его под изображение Луны.

![14](14.jpg)

Поменяйте режим слоя со звездами на _Направленный свет_. Это уберёт фон и сделает звёзды немного ярче.

![15](15.jpg)

Продолжим добавлять в рисунок новые элементы. Я позаимствовал на Stockvault [фото облаков](http://www.stockvault.net/Sky_Clouds_g12-Deep_blue_cloudy_sky_p11955.html). Вставьте его между слоем с Луной и слоем со звездами.

![16](16.jpg)

Поменяйте режим слоя на _Экран_, а непрозрачность — на 15%.

![17](17.jpg)

Часть облаков я спрячу маской слоя. Это удачная техника, поскольку не придётся физически стирать часть слоя, а значит результат всегда можно поменять позже. Так что щелкните правой клавишей мыши по названию слоя с облаками и в открывшемся меню выберите пункт _«Добавить маску слоя...»_ и в диалоге создания маски укажите тип Белый цвет. Затем переключитесь на инструмент градиентной заливки, нажмите кнопку **D** для восстановления исходных цветов переднего и заднего плана и выберите градиент «Основной в фоновый». Нарисуйте инструментом отрезок из левого верхнего угла примерно до центра изображения:

![18](18.jpg)

Результат будет таким:

![19](19.jpg)

### Шаг 3. Игра с кистью

Пришла пора задействовать созданную на первом шаге кисть. Переключитесь на инструмент_Кисть_, укажите масштаб равным 0,5 (половина от исходного размера кисти) и нажмите **X** для того, чтобы поменять местами цвет переднего и заднего плана.

Теперь нужно установить параметры динамики кисти. В матрице выставите флажки напротив_Нажима_ в позициях _Непрозрачность_ и _Жесткость_; напротив _Случайности_ — в позициях_Непрозрачность_, _Размер_ и _Цвет_.

![20](20.png)

Создайте новый слой и нарисуйте в нём кистью серию прямоугольников:

![21](21.jpg)

Вызовите диалог фильтра «Размывание движением» (_«Фильтры > Размывание > Размывание движением...»_). Укажите угол равным 90º, а длину размывания равной 100 пикселам.

![22](22.png)

Результат будет примерно следующим:

![23](23.jpg)

Инструментом вращения поверните слой с прямоугольниками примерно на 57 градусов против часовой стрелки, а затем сместите его вверх и влево:

![24](24.jpg)

Нам снова придется прибегнуть к маске для сокрытия части слоя. Добавьте маску слоя и инструментом градиентной заливки нарисуйте отрезок наподобие того, что на рисунке ниже. Градиентом снова будет «Основной в фоновый» при условии, что цвет переднего плана — чёрный, а фона — белый.

![25](25.jpg)

Результат будет следующим:

![26](26.jpg)

### Шаг 4. Добавление спектрального градиента

Создайте новый слой в самом верху стопки слоёв и назовите его «Градиент». Переключитесь на инструмент градиентной заливки и выберите из списка градиент с названием "Full Saturation Spectrum CCW", укажите непрозрачность равной 100%, а форму — линейной. Нарисуйте инструментом примерно такой отрезок сверху вниз:

![27-1](27-1.jpg)

Результат:

![27-2](27-2.png)

Поменяйте режим слоя с градиентом на _Перекрытие_.

![28](28.jpg)

Уже усвоенным способом уберем часть слоя с градиентом. Параметры маски и инструмента градиентной заливки всё те же, отрезок примерно такой же, как и в прошлый раз:

![29](29.jpg)

Результат:

![30](30.jpg)

### Шаг 5. Добавление отблеска линзы

Создайте новый слой и залейте его чёрным цветом. Вызовите диалог фильтра «Отблеск линзы» (_«Фильтры > Свет и тень > Отблеск...»_), поменяйте параметры центра отблеска на 300:300.

![31](31.png)

Результат:

![32](32.png)

Поменяйте режим слоя на _Осветление_ (Dodge).

![33](33.jpg)

Вы наверняка обратите внимание на то, что слой с отблеском слишком яркий. Вызовите диалог коррекции цветовых уровней и поменяйте уровни на входе на 50, 1, 255.

![34](34.png)

Результат:

![35](35.jpg)

### Шаг 6. Добавление глубины

Наконец, пора добавить рисунку несколько недостающей глубины. Создайте поверх рисунка ещё один слой и залейте его чёрным цветом. Примените к нему фильтр «Освещение» (_«Фильтры > Свет и тень > Освещение...»_) с параметрами как на снимке экрана ниже.

![36](36.png)

Поменяйте режим слоя на _Перекрытие_, а непрозрачность — на 70%. Вот и конечный результат:

![Результат]](planet.jpg)

И напоследок, для ориентировки, диалог слоёв с конечной композицией и увеличенными миниатюрами слоёв:

![Слои](layers.png)

Вы также можете скачать [конечный файл XCF](planet.xcf.gz).

Оригинал: http://puteraaladin.blogspot.com/2008/12/awesome-space-tutorial-in-gimp.html
